\annexe{Propriétés pour Démontrer en géométrie}

\begin{cadre}[A1][A4] 
Pour démontrer en géométrie, quelques astuces:
 \begin{itemize}
 \item commencer par réaliser un schéma représentant la situation de l'énoncé;
 \item penser à coder les milieux, les angles droits  et à repasser en couleur les droites ou segments parallèles;% donnés par l'énoncé;
 \item parmi les propriétés qui correspondent à la question posée, choisir celle dont la figure de la {\bfseries première colonne} s'apparente à celle du schéma réalisé. 
 \end{itemize}
 Pour rédiger au propre, il suffit de réciter la propriété choisie (comme dans la {\bfseries deuxième colonne}) puis vérifier les hypothèses et conclure en adaptant le texte de la {\bfseries troisième colonne} avec les lettres de l'énoncé. 
\end{cadre}

\section{Démontrer qu'un point est le \textcolor{J1}{milieu d'un segment}}
\ListeProprietes{1} à \ListeProprietes{6}
\section{Démontrer que deux droites sont \textcolor{J1}{parallèles}}
\ListeProprietes{7} à \ListeProprietes{14}
\section{Démontrer que deux droites sont \textcolor{J1}{perpendiculaires}}
\ListeProprietes{15} à \ListeProprietes{22}
\section{Démontrer qu'un quadrilatère est un \textcolor{J1}{parallélogramme}}
\ListeProprietes{23} à \ListeProprietes{29}
\section{Démontrer qu'un quadrilatère est un \textcolor{J1}{losange}}
\ListeProprietes{30} à \ListeProprietes{32}
\section{Démontrer qu'un quadrilatère est un \textcolor{J1}{rectangle}}
\ListeProprietes{33} à \ListeProprietes{35}
\section{Démontrer qu'un quadrilatère est un \textcolor{J1}{carré}}
\ListeProprietes{36} à \ListeProprietes{39}
\section{Déterminer la \textcolor{J1}{mesure d'un segment}}
\ListeProprietes{40} à \ListeProprietes{53}
\section{Déterminer la \textcolor{J1}{mesure d'un angle}}
\ListeProprietes{54} à \ListeProprietes{62}
\section{Démontrer avec les \textcolor{J1}{droites remarquables du triangle}}
\ListeProprietes{63} à \ListeProprietes{69}

\clearpage
\begin{tableau}[pr]{\linewidth}
  \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P1 
  \begin{tikzpicture}[general, scale=0.5]
   \draw(0,0)--(4,2);
   \draw (1,0.5) node[color=B1, rotate=-60]{$\approx$};
   \draw (3,1.5) node[color=B1, rotate=-60]{$\approx$};
   \draw (0,0) node{$\times$};
   \draw (4,2) node{$\times$};
   \draw (2,1) node{$\times$};
   \draw (0,0) node[left]{$A$};
   \draw (4,2) node[right]{$B$};
   \draw (2,1) node[above]{$O$};
  \end{tikzpicture}
  &
  \propriete{} Si un point, sur un segment, est à égale distance des deux extrémités, alors ce point est le milieu du segment.
  &
  Ici, $O\in [AB]$ et $OA=OB$.
  
  Donc $O$ est le milieu de $[AB]$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P2
\begin{tikzpicture}[general,scale=0.4] 
 \draw[color=C1, fill=C4] (0,0)--(4,0)--(5,3)--(1,3)--cycle;
 \draw (0,0) node[below left] {$A$};
 \draw (4,0) node[below right] {$B$};
 \draw (5,3) node[above right] {$C$};
 \draw (1,3) node[above left] {$D$};
 \draw (2.5,-0.5) node[below] {$ABCD$ est un};
 \draw (2.5,-1.2) node[below] {parallélogramme};
\end{tikzpicture}
 &
  \propriete{} Si un quadrilatère est un parallélogramme alors ses
  diagonales se coupent en leur milieu. (C'est aussi vrai pour les
  losanges, rectangles et carrés qui sont des parallélogrammes
  particuliers.) &
  Ici, $ABCD$ est un parallélogramme. 
  
  Donc ses diagonales $[AC]$ et
  $[BD]$ se coupent en leur milieu.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P3
  \begin{tikzpicture}[general, scale=0.5]
   \draw(0,0)--(4,3);
   \draw (0,0) node{$\times$};
   \draw (4,3) node{$\times$};
   \draw (2,1.5) node{$\times$};
   \draw (0,0) node[left]{$A$};
   \draw (4,3) node[right]{$A'$};
   \draw (2,1.5) node[above]{$O$};
   \draw (4.25,1) node{$A$ et $A'$ sont};
   \draw (4.25,0.25) node{symétriques};
   \draw (4.25,-0.5) node{par rapport à $O$};
  \end{tikzpicture}
 &
  \propriete{} Si deux points sont symétriques par rapport à un point alors le centre de symétrie est le milieu du segment d'extrémités les deux symétriques.
  & 
  Ici, $A$ et $A'$ sont symétriques 
  
  par rapport au point $O$. 
  
  Donc $O$ est le milieu du segment $[AA']$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P4
  \begin{tikzpicture}[general, scale=0.6]
   \draw (0.5,2.825)--(3.5,2.125);
   \draw[very thick, color=J1] (1.5,0.5)--(2.5,4.5);
   \foreach \x/\y/\N/\pos in {0.5/2.825/A/left, 3.5/2.125/B/right} {\draw (\x,\y) node{$\times$};\draw (\x,\y) node[\pos]{$\N$}; } 
   \draw (2,2.5) node[below left] {$O$};
   \draw (3,4) node {$(d)$};
 %  \draw (3.5,1) node {};
  \draw (3.5,0.5) node {$(d)$ est};
   \draw (2.5,0) node{la médiatrice de $[AB]$};
  \end{tikzpicture}
 &
  \propriete{} Si une droite est la médiatrice d'un segment alors elle
  coupe ce segment en son milieu. & Ici, 
  
  la médiatrice de $[AB]$ coupe $[AB]$ en $O$.
  
  Donc   $O$ est le milieu de $[AB]$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P5
 \begin{tikzpicture}[general, scale=0.55]
   \draw[color=H1, fill=H4] (0,0)--(4,0)--(0,2)--cycle;
   \draw (2,1) circle (2.24);
   \foreach \x/\y/\N/\pos in {0/0/A/left, 4/0/B/right, 0/2/C/above left} {%\draw (\x,\y) node{$\times$};
   \draw (\x,\y) node[\pos]{$\N$}; } 
   \draw (3.8,3) node {$(\mathscr C)$};
   \draw[color=H1, fill=H1] (0,0) rectangle (0.4,0.4);
  \end{tikzpicture} &
  \propriete{} Si un triangle est rectangle alors son cercle
  circonscrit a pour centre le milieu de son hypoténuse. & Ici, 
   $ABC$ est un triangle rectangle en $A$. 
  
  Donc le centre de son cercle circonscrit est le milieu de son hypoténuse $[AB]$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P6
 \begin{tikzpicture}[general, scale=0.45]
   \draw (0,0)--(5,1)--(1,4)--cycle;
   \draw[very thick, color=B1] (-1,1.75)--(4,2.75);
   \draw[very thick, color=B1] (0,0)--(5,1);
   \foreach \x/\y/\N/\pos in {0/0/A/left, 5/1/B/right, 1/4/C/above left, 0.5/2/I/above left, 3/2.5/J/above right} {%\draw (\x,\y) node{$\times$};
   \draw (\x,\y) node[\pos]{$\N$}; } 
 \draw (0.25,1) node[rotate=7, color=G1] {$\approx$};
 \draw (0.75,3) node[rotate=7, color=G1] {$\approx$};
  \end{tikzpicture} &
  \propriete{} Si, dans un triangle, une droite passe par le milieu
  d'un côté et est parallèle à un deuxième côté alors elle passe par
  le milieu du troisième côté. &
  Ici, dans le triangle $ABC$, $I$ est le milieu de $[AC]$ et la parallèle à $[AB]$ passant par $I$ coupe $[BC]$ en $J$. 
    Donc $J$ est le milieu du segment $[BC]$.
  \\ 
%   \hline 
% \end{tableau}
% 
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \section{Démontrer que deux droites sont parallèles}
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
% \begin{tableau}[pr]{\linewidth}
\hline  \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P7
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.5]
 \draw[very thick, color=A2] (0,0)--(3,2);
 \draw[very thick, color=A2] (1,0)--(4,2);
 \draw[very thick, color=B1, loosely dashed] (1,0)--(4,2);
 \draw[very thick, color=B1] (4,0)--(7,2);
 \draw (3,2) node[above left] {$(d_1)$};
 \draw (4,2) node[above] {$(d_2)$};
 \draw (4,0) node[below right] {$(d_3)$};
\end{tikzpicture}
 &
  \propriete{}  Si deux droites sont parallèles alors toute droite parallèle à l'une est parallèle à l'autre. &
  Ici,   $(d_1)//(d_2)$ et $(d_2)//(d_3)$.  Donc   $(d_1)//(d_3)$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P8
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.6]
 \draw[fill=J2, shift={(2.05,1.5)}, rotate=14] (0,0) rectangle (0.25,0.25);
 \draw[fill=J2, shift={(2.25,0.55)}, rotate=14] (0,0) rectangle (0.25,0.25);
 \draw (0,0)--(4,1);
 \draw (0,1)--(4,2);
 \draw[color=J1, very thick] (1.75,2.75)--(2.5,-0.5);
 \draw (4,2) node[above right] {$(d_1)$};
 \draw (4,1) node[right] {$(d_2)$};
 \draw (1.75,2.75) node[above left] {$(d_3)$};
\end{tikzpicture}
 &
  \propriete{} Si deux droites sont perpendiculaires à la même
   droite alors elles sont parallèles entre elles. &
 Ici,  $(d_1)\perp(d_3)$ et $(d_2)\perp(d_3)$.  Donc   $(d_1)//(d_2)$. 
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P9
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.6]
%\draw[quadrillageNIV2, step=0.2] (0,-2)grid (5,2);
%\draw[quadrillage] (0,-2)grid (5,2);
 \draw (0,0)--(5,0.5);
 \draw (0,-1.5)--(5,-1);
 \draw (1,-2)--(5,1.5);
 \draw (0,-1.5) node[above left] {$u$};
 \draw (0,0) node[above left] {$v$};
 \draw (1,-2) node[below] {$w$};
 \draw (5,0.5) node[below right] {$t$};
 \draw (5,1.5) node[above] {$z$};
 \draw (5,-1) node[below right] {$y$};
 \draw (1.8,-1.3) node[below right] {$E$};
 \draw (3.7,0.35) node[above left] {$G$};
 \draw[color=J1, fill=J2, very thick] (1.8,-1.3)--(2.8,-1.2) arc (0:36:1)--cycle;
 \draw[color=J1, fill=J2, very thick] (3.7,0.35)--(2.8,0.27) arc (180:213:1)--cycle; 
\end{tikzpicture}
 &
  \propriete{}  Si deux droites coupées par une sécante forment deux angles alternes-internes de même mesure alors elles sont parallèles. &
Ici, les droites $(vt)$ et $(uy)$ 
sont coupées 
par la sécante $(zw)$,
et les angles $\widehat{vGw}$ et $\widehat{zEy}$
sont alternes-internes 
de même mesure. 
Donc $(vt)//(uy)$. 
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P10
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.6]
%\draw[quadrillageNIV2, step=0.2] (0,-2)grid (5,2);
%\draw[quadrillage] (0,-2)grid (5,2);
 \draw (0,0)--(5,0.5);
 \draw (0,-1.5)--(5,-1);
 \draw (1,-2)--(5,1.5);
 \draw (0,-1.5) node[above left] {$u$};
 \draw (0,0) node[above left] {$v$};
 \draw (1,-2) node[below] {$w$};
 \draw (5,0.5) node[below right] {$t$};
 \draw (5,1.5) node[above] {$z$};
 \draw (5,-1) node[below right] {$y$};
 \draw (1.8,-1.3) node[below right] {$E$};
 \draw (3.7,0.35) node[above left] {$G$};
 \draw[color=J1, fill=J2, very thick] (1.8,-1.3)--(2.8,-1.2) arc (0:36:1)--cycle;
 \draw[color=J1, fill=J2, very thick] (3.75,0.38)--(4.8,0.5) arc (0:38:1)--cycle; 
\end{tikzpicture} &
  \propriete{}   Si deux droites coupées par une sécante forment deux angles correspondants de même mesure alors elles sont parallèles. &
Ici, les droites $(vt)$ et $(uy)$
sont coupées 
par la sécante $(zw)$,
et les angles $\widehat{zGt}$ et $\widehat{zEy}$ sont correspondants 
et de même mesure. 
Donc $(vt)//(uy)$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P11
\begin{tikzpicture}[general,scale=0.5] 
 \draw[color=G1, fill=G4] (0,0)--(4,0)--(5,3)--(1,3)--cycle;
 \draw (0,0) node[below left] {$A$};
 \draw (4,0) node[below right] {$B$};
 \draw (5,3) node[above right] {$C$};
 \draw (1,3) node[above left] {$D$};
 \draw (2.5,-0.5) node[below] {$ABCD$ est un};
 \draw (2.5,-1.2) node[below] {parallélogramme};
\end{tikzpicture} &
  \propriete{}  Si un quadrilatère est un parallélogramme alors ses
  côtés opposés sont parallèles. (C'est aussi vrai pour les losanges,
  rectangles et carrés qui sont des parallélogrammes particuliers.) &
  Ici,
  
  $ABCD$ est un parallélogramme.
  
  Donc
  
  $(AB)//(CD)$ et $(AD)//(BC)$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P12
 \begin{tikzpicture}[general, scale=0.5]
   \draw (0,0)--(5,1)--(1,4)--cycle;
   \draw (-1,1.75)--(4,2.75);
   \draw (0,0)--(5,1);
   \foreach \x/\y/\N/\pos in {0/0/A/left, 5/1/B/right, 1/4/C/above left, 0.5/2/I/above left, 3/2.5/J/above right} {%\draw (\x,\y) node{$\times$};
   \draw (\x,\y) node[\pos]{$\N$}; } 
 \draw (0.25,1) node[rotate=7, color=G1] {$\approx$};
 \draw (0.75,3) node[rotate=7, color=G1] {$\approx$};
 \draw (2,3.25) node[rotate=-32, color=J1] {$\infty$};
 \draw (4,1.75) node[rotate=-32, color=J1] {$\infty$};
  \end{tikzpicture} &
  \propriete{} Si, dans un triangle, une droite passe par les milieux
  de deux côtés alors elle est parallèle au troisième côté. &
   Ici, dans le triangle $ABC$, 
   
$I$ est le milieu de $[AC]$ 
et 

$J$ est le milieu de $[BC]$.

Donc 
$(IJ)$ est parallèle à $(AB)$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P13 
  \begin{tikzpicture}[general, xscale=0.7, yscale=0.68]
   \draw (0,0)--(4,2);
   \draw (0,2)--(4,4);
   \draw[dashed] (0.5,0.25)--(3.5,3.75);
   \draw[dashed] (1,2.5)--(3,1.5);
   \foreach \x/\y/\N/\pos in {0.5/0.25/A/below left, 3.5/3.75/B/above, 1/2.5/C/above left, 3/1.5/D/below right,2/2/O/below} {\draw (\x,\y) node{$\times$};
   \draw (\x,\y) node[\pos]{$\N$}; } 
 \draw (1.25,1.125) node[rotate=-20, color=G1] {$\approx$};
 \draw (2.75,2.825) node[rotate=-20, color=G1] {$\approx$};
 \draw (1.5,2.25) node[rotate=-32, color=J1] {$\infty$};
 \draw (2.5,1.75) node[rotate=-32, color=J1] {$\infty$};
  \end{tikzpicture} &
  \propriete{}  Si deux droites sont symétriques par rapport à un point alors elles sont parallèles. &
   Ici, $(AD)$ et $(BC)$ sont symétriques par rapport à $O$. 

Donc 
$(AD)//(BC)$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P14
 \begin{tikzpicture}[general, xscale=0.5, yscale=0.858]
 %\clip (0,-0.5)rectangle (6,3);
  \draw (0,0)--(6,0);
  \draw (0,2)--(6,2);
  \draw (0,-0.75)--(5,3.25);
  \draw (0,2.5)--(6,-0.5);
  \draw (2.5,1.25) node[right] {$A$};
  \draw (5,0) node[below left] {$B$};
  \draw (0.75,0) node[below right] {$C$};
  \draw (1,2) node[above] {$M$};
  \draw (3.25,2) node[above] {$N$};
 \end{tikzpicture}
 &
  \propriete{}   
  
  \textbf{Réciproque du théorème de Thalès}
  
%   Soient $(d_1)$ et $(d_2)$ deux droites sécantes en $A$. $B$ et $M$
%   sont deux points de $(d_1)$ distincts de $A$. $C$ et $N$ sont deux
%   points de $(d_2)$ distincts de $A$. 
  
  Si les points $A$, $B$, $M$
  d'une part et les points $A$, $C$, $N$ d'autre part sont alignés
  dans le même ordre 
  
  et si $\dfrac{AB}{AM}=\dfrac{AC}{AN}$ 
  
  alors les
  droites $(BC)$ et $(MN)$ sont parallèles.  
  &
Ici, les points $M$, $A$, $B$ d'une part et les points $N$, $A$, $C$ d'autre part sont alignés dans cet ordre.


Si, de plus, $\dfrac{\TopStrut AM}{\BotStrut AB}=\dfrac{AN}{AC}$


alors  $(MN)//(BC)$.
  \\ 
%   \hline 
% \end{tableau}
% 
% 
% \section{Démontrer que deux droites sont perpendiculaires}
% \begin{tableau}[pr]{\linewidth}
  \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P15
 \begin{tikzpicture}[general, scale=0.65]
 \draw[shift={(2.05,1.5)}, rotate=14, color=J1, fill=J1] (0,0)rectangle(0.3,0.3);
% \draw[fill=J2, very thin] (2.25,0.55)--(2.45,0.6)--(2.4,0.8)--(2.2,0.75)--cycle;
 \draw[color=J1, very thick] (0,0)--(4,1);
 \draw[color=J1, very thick] (0,1)--(4,2);
 \draw (1.75,2.75)--(2.5,-0.5);
 \draw (4,2) node[above right] {$(d_1)$};
 \draw (4,1) node[right] {$(d_2)$};
 \draw (1.75,2.75) node[left] {$(d_3)$};
\end{tikzpicture} &
  \propriete{} 
 Si deux droites sont parallèles alors toute droite perpendiculaire à l'une est perpendiculaire à l'autre.&
 Ici,
 
 $(d_1)//(d_2)$ et $(d_1)\perp(d_3)$
 
 Donc  $(d_2)\perp(d_3)$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P16
 \begin{tikzpicture}[general, xscale=0.65, yscale=0.7]
  \draw (0,0)--(2,-1)--(4,0)--(2,1)--cycle;
  \draw (0,0)--(4,0);
  \draw (2,-1)--(2,1);
  \draw (0,0) node[left] {$A$};
  \draw (2,1) node[above] {$B$};
  \draw (4,0) node[right] {$C$};
  \draw (2,-1) node[below] {$D$};
  \draw (2,-2) node{$ABCD$ est un losange};
 \end{tikzpicture}
 &
  \propriete{}
 Si un quadrilatère est un losange alors ses diagonales sont perpendiculaires. (C'est aussi vrai pour le carré qui est un losange particulier.)&
 Ici, $ABCD$ est un losange.
 
 Donc  $(AC)\perp(BD)$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P17
\begin{tikzpicture}[general, xscale=0.55, yscale=0.7]
 \draw[color=A1, fill=A4] (0,0)--(4,0)--(4,2)--(0,2)--cycle;
  \draw (0,0) node[left] {$A$};
  \draw (4,0) node[right] {$B$};
  \draw (4,2) node[right] {$C$};
  \draw (0,2) node[left] {$D$};
  \draw (2,-1) node{$ABCD$ est un rectangle};
\end{tikzpicture}
 &
  \propriete{}
 Si un quadrilatère est un rectangle alors ses côtés consécutifs sont perpendiculaires. (C'est aussi vrai pour le carré qui est un rectangle particulier.)&
 
 Ici,
 $ABCD$ est un rectangle.
 
 Donc $(AB)\perp(AD)$, $(AD)\perp(DC)$, $(DC)\perp(BC)$ et $(BC)\perp(AB)$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P18
  \begin{tikzpicture}[general, scale=0.6]
   \draw (0.5,2.825)--(3.5,2.125);
   \draw[very thick, color=J1] (1.5,0.5)--(2.5,4.5);
   \foreach \x/\y/\N/\pos in {0.5/2.825/A/left, 3.5/2.125/B/right} {\draw (\x,\y) node{$\times$};\draw (\x,\y) node[\pos]{$\N$}; } 
   \draw (2,2.5) node[below left] {$O$};
   \draw (3,4) node {$(d)$};
 %  \draw (3.5,1) node {};
  \draw (3.5,0.5) node {$(d)$ est};
   \draw (2.5,0) node{la médiatrice de $[AB]$};
  \end{tikzpicture} &
  \propriete{}
 Si une droite est la médiatrice d'un segment alors elle est perpendiculaire à ce segment.&
 Ici, 
 $(d)$ est la médiatrice du segment $[AB]$.
 
 Donc  $(d)\perp(AB)$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P19
\begin{tikzpicture}[general, scale=1.06]
 \draw (0,0) circle (1);
 \draw (0,0) node{$\times$};
 \draw (0,-1.414) node[left]{$(d)$};
 \draw (1,1) node{$(\mathscr C)$};
 \draw (0.71,-0.71) node[below right]{$T$};
 \draw (0,0) node[below left]{$O$};
 \draw[very thick, color=J1] (0,-1.414)--(2,0.586);
 \draw[dashed, color=C1] (0,0)--(0.71,-0.71);
\end{tikzpicture}
 &
  \propriete{}
 Si une droite est tangente à un cercle en un point alors elle est perpendiculaire au rayon de ce cercle qui a pour extrémité ce point.
&
Ici, 

la droite $(d)$ est la tangente en $T$ au cercle de centre $O$.

Donc $(d)\perp(OT)$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P20
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.7]
\draw[color=F1, fill=F4] (0,0)--(4,1)--(-0.5,2)--cycle;
\draw (0,0) node[below] {$A$};
\draw (4,1) node[right] {$B$};
\draw (-0.5,2) node[above] {$C$};
\end{tikzpicture} &
  \propriete{}
  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P20
{\bfseries Réciproque du théorème de Pythagore:}
Si, dans un triangle, le carré de la longueur du plus grand côté est égal à la somme des carrés des longueurs des deux autres côtés alors le triangle est rectangle et il a ce côté pour hypoténuse.&

Si dans le triangle $ABC$, $BC^2=BA^2+AC^2$ alors le triangle $ABC$ est rectangle d'hypoténuse $[BC]$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P21
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.8]
\draw[color=D1, fill=D4] (0,0)--(4,1)--(-0.5,2)--cycle;
\draw (0,0) node[below] {$A$};
\draw (4,1) node[right] {$B$};
\draw (-0.5,2) node[above] {$C$};
\draw (1.75,1.5) node[above] {$M$};
\draw[color=D1] (0,0)--(1.75,1.5);
\draw (0.625,1.75) node[color=A1, rotate=77.52] {$\approx$};
\draw (2.875,1.25) node[color=A1, rotate=77.52] {$\approx$};
\draw (0.875,0.75) node[color=A1, rotate=139.52] {$\approx$};
\end{tikzpicture} &
  \propriete{}
 Si, dans un triangle, la longueur de la médiane relative à un côté est égale à la moitié de la longueur de ce côté alors ce triangle est rectangle et il admet ce côté pour hypoténuse.
&
Ici, $[AM]$ est la médiane relative à $[BC]$ et $AM=BC\div 2$.

Donc $ABC$ est rectangle en $A$. 
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P22
\begin{tikzpicture}[general, scale=1.4]
 \draw (0,0) circle (1);
 \draw[color=B1, fill=B4] (-0.953,-0.3)--(0.953,0.3)--(-0.5,0.87)--cycle;
 \draw (0,0) node {$\times$};
 \draw (0.477,0.15) node[color=B1, rotate=107.45] {$\approx$};
 \draw (-0.477,-0.15) node[color=B1, rotate=107.45] {$\approx$};
\draw (-0.953,-0.3) node[left] {$A$};
\draw (0.953,0.3) node[right] {$B$};
\draw (-0.5,0.87) node[above] {$C$};
\end{tikzpicture}
 &
  \propriete{}
 Si un triangle est inscrit dans un cercle de diamètre l'un de ses côtés alors il est rectangle et il admet ce diamètre pour hypoténuse.&
Ici, $C$ appartient au cercle de diamètre $[AB]$.

Donc $ABC$ est rectangle en $C$.
  \\ \hline 
% \end{tableau}
% 
% \section{Démontrer qu'un quadrilatère est un parallélogramme}
% \begin{tableau}[pr]{\linewidth}
  \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P23
\begin{tikzpicture}[general, xscale=0.6, yscale=0.4]
 \draw[color=A1, very thick] (0,0)--(4,1);
 \draw[color=A1, very thick] (1,4)--(5,5);
 \draw[color=J1, very thick] (0,0)--(1,4);
 \draw[color=J1, very thick] (4,1)--(5,5);
\draw (0,0) node[below left] {$A$};
\draw (4,1) node[below right] {$B$};
\draw (5,5) node[above right] {$C$};
\draw (1,4) node[above] {$D$};
\end{tikzpicture}
 &
  \propriete{} 
 Si un quadrilatère a ses côtés opposés parallèles deux à deux alors c'est un parallélogramme. 
& Ici, $(AB)//(DC)$ et $(AD)//(BC)$. 

Donc $ABCD$ est un parallélogramme. 
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P24
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.7]
 \draw (0,0)--(4,1)--(5,3)--(1,2)--cycle;
 \draw (0,0)--(5,3);
 \draw (4,1)--(1,2);
 \draw (0,0) node[below left]{$A$};
 \draw (4,1) node[below right]{$B$};
 \draw (4.7,3) node[above right]{$C$};
 \draw (1,2) node[above left]{$D$};
 \draw (1.25,0.75) node[color=A1,rotate=120.96] {$\approx$};
 \draw (1.75,1.75) node[color=B1,rotate=-120.96] {$\infty$};
 \draw (3.75,2.25) node[color=A1,rotate=120.96] {$\approx$};
 \draw (3.25,1.25) node[color=B1,rotate=-120.96] {$\infty$};
\end{tikzpicture}
 &
  \propriete{}
Si un quadrilatère a ses diagonales qui se coupent en leur milieu alors c'est un parallélogramme.    
& Ici, $[AC]$ et $[BD]$ se coupent en leur milieu.

Donc, $ABCD$ est un parallélogramme. 
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P25
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.6]
 \draw (0,0)--(4,1)--(5,3)--(1,2)--cycle;
 \draw[very thick, color=J1] (0,0)--(4,1);
 \draw[very thick, color=J1] (5,3)--(1,2);
 \draw (0,0) node[below left]{$A$};
 \draw (4,1) node[below right]{$B$};
 \draw (5,3) node[above right]{$C$};
 \draw (1,2) node[above left]{$D$};
 \draw (2,0.5) node[color=A1,rotate=104] {$\approx$};
 \draw (3,2.5) node[color=A1,rotate=104] {$\approx$};
\end{tikzpicture} &
  \propriete{}
 Si un quadrilatère non croisé a deux côtés opposés parallèles de même longueur alors c'est un parallélogramme.
&Ici,  $ABCD$ est non croisé avec $AB=DC$ et $(AB)//(CD)$.  Donc, $ABCD$ est un parallélogramme.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P26
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.6]
 \draw (0,0)--(4,1)--(5,3)--(1,2)--cycle;
 \draw (0,0) node[left]{$A$};
 \draw (4,1) node[below right]{$B$};
 \draw (5,3) node[above right]{$C$};
 \draw (1,2) node[above left]{$D$};
 \draw (2,0.5) node[color=A1,rotate=104] {$\approx$};
 \draw (0.5,1) node[color=B1,rotate=153.43] {$\infty$};
 \draw (3,2.5) node[color=A1,rotate=104] {$\approx$};
 \draw (4.5,2) node[color=B1,rotate=153.43] {$\infty$};
\end{tikzpicture} &
  \propriete{}
 Si un quadrilatère a ses côtés opposés de la même longueur deux à deux alors c'est un parallélogramme.
&Ici, $AB=CD$ et $AD=BC$. Donc, $ABCD$ est un parallélogramme.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P27
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.6]
 \draw (0,0)--(4,1)--(5,3)--(1,2)--cycle;
 \draw (0,0) node[left]{$A$};
 \draw (4,1) node[below right]{$B$};
 \draw (5,3) node[above right]{$C$};
 \draw (1,2) node[above left]{$D$};
 \draw[color=J1, fill=J1] (0,0) -- (0.75,0.1875) arc (14:63.43:0.7725)--cycle;
 \draw[color=J1, fill=J1] (5,3) -- (4.25,2.8125) arc (194:243.43:0.7725)--cycle;
 \draw[color=A1, fill=A1] (1,2) -- (0.75,1.5) arc (-116.57:14:0.559)--cycle;
 \draw[color=A1, fill=A1] (4,1) -- (4.25,1.5) arc (63.43:194:0.559)--cycle;
\end{tikzpicture} &
  \propriete{}
 Si un quadrilatère a ses angles opposés de la même mesure alors c'est un parallélogramme.  
&Ici, $\widehat{ADC}=\widehat{ABC}$ et $\widehat{DAB}=\widehat{BCD}$. 

Donc, $ABCD$ est un parallélogramme.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P28
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.6]
 \draw (0,0)--(4,1)--(5,3)--(1,2)--cycle;
 \draw (0,0)--(5,3);
 \draw (4,1)--(1,2);
 \draw (0,0) node[left]{$A$};
 \draw (4,1) node[below right]{$B$};
 \draw (5,3) node[above right]{$C$};
 \draw (1,2) node[above left]{$D$};
 \draw (2.5,1.5) node[above]{$O$};
 \draw (1.25,0.75) node[color=A1,rotate=120.96] {$\approx$};
 \draw (1.75,1.75) node[color=B1,rotate=-120.96] {$\infty$};
 \draw (3.75,2.25) node[color=A1,rotate=120.96] {$\approx$};
 \draw (3.25,1.25) node[color=B1,rotate=-120.96] {$\infty$};
\end{tikzpicture} &
  \propriete{}
 Si un quadrilatère a un centre de symétrie alors c'est un parallélogramme.
&
Ici, $A$ et $C$ d'une part et $B$ et $D$ d'autre part sont symétriques par rapport à $O$. 

Donc, $ABCD$ est un parallélogramme.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P29
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.6]
 \draw (0,0)--(4,1)--(5,3)--(1,2)--cycle;
 \draw[very thick, color=J1, ->] (0,0)--(4,1);
 \draw[very thick, color=J1, <-] (5,3)--(1,2);
 \draw (0,0) node[left]{$A$};
 \draw (4,1) node[below right]{$B$};
 \draw (5,3) node[above right]{$D$};
 \draw (1,2) node[above left]{$C$};
%  \draw (2,0.5) node[color=A1,rotate=104] {$\approx$};
%  \draw (3,2.5) node[color=A1,rotate=104] {$\approx$};
\end{tikzpicture} &
  \propriete{}
 Si $\vv{AB}=\vv{CD}$ alors $ABDC$ est un parallélogramme.&Ici, $\vv{AB}=\vv{CD}$. 
 
 Donc, $ABDC$ est un parallélogramme.
  \\ \hline 
% \end{tableau}
% 
% \section{Démontrer qu'un quadrilatère est un losange}
% \begin{tableau}[pr]{\linewidth}
  \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P30
\begin{tikzpicture}[general, xscale=0.7, yscale=0.5]
 \draw (0,-1)--(2,0)--(0,1)--(-2,0)--cycle;
 \draw (0,-1) node[below] {$A$};
 \draw (2,0) node[right] {$B$};
 \draw (0,1) node[above] {$C$};
 \draw (-2,0) node[left] {$D$};
 \draw (1,0.5) node[color=A1, rotate=63.435] {$\approx$};
 \draw (-1,0.5) node[color=A1, rotate=116.565] {$\approx$};
 \draw (1,-0.5) node[color=A1, rotate=116.565] {$\approx$};
 \draw (-1,-0.5) node[color=A1, rotate=63.435] {$\approx$};
\end{tikzpicture}
 &  \propriete{} 
  Si un quadrilatère a ses quatre côtés de même longueur alors c'est un losange.
&Ici, $AB=BC=CD=DA$.
 
 Donc $ABCD$ est un losange.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P31
 \begin{tikzpicture}[general, xscale=0.7, yscale=0.5]
 \draw (0,-1)--(2,0)--(0,1)--(-2,0)--cycle;
 \draw (0,-1) node[below] {$A$};
 \draw (2,0) node[right] {$B$};
 \draw (0,1) node[above] {$C$};
 \draw (-2,0) node[left] {$D$};
 \draw (0,0) rectangle (0.3,0.3);
 \draw (2,0)--(-2,0);
 \draw (0,-1)--(0,1);
\draw (-3,-1.5) node[right]{$ABCD$};
\draw (-3,-2.2) node[right]{est un parallélogramme};
\end{tikzpicture} &
  \propriete{}
 Si un parallélogramme a ses diagonales perpendiculaires alors c'est un losange.
& Ici, $ABCD$ est un parallélogramme et $(AC)\perp(BD)$. 

Donc $ABCD$ est un losange.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P32
\begin{tikzpicture}[general, xscale=0.7, yscale=0.5]
 \draw (0,-1)--(2,0)--(0,1)--(-2,0)--cycle;
 \draw (0,-1) node[below] {$A$};
 \draw (2,0) node[right] {$B$};
 \draw (0,1) node[above] {$C$};
 \draw (-2,0) node[left] {$D$};
 \draw (1,0.5) node[color=A1, rotate=63.435] {$\approx$};
 \draw (-1,0.5) node[color=A1, rotate=116.565] {$\approx$};
%  \draw (1,-0.5) node[color=A1, rotate=116.565] {$\approx$};
%  \draw (-1,-0.5) node[color=A1, rotate=63.435] {$\approx$};
\draw (-3,-1.5) node[right]{$ABCD$};
\draw (-3,-2.2) node[right]{est un parallélogramme};
\end{tikzpicture} &
  \propriete{}
 Si un parallélogramme a deux côtés consécutifs de la même longueur alors c'est un losange.&Ici, $ABCD$ est un parallélogramme avec $CD=CB$.
 
 Donc $ABCD$ est un losange. 
  \\ \hline 
% \end{tableau}
% 
% \section{Démontrer qu'un quadrilatère est un rectangle}
% \begin{tableau}[pr]{\linewidth}
\hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P33
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.58]
 \draw (0,0)--(3,0)--(3,2)--(0,2)--cycle;
 \draw (0,0) node[left]{$A$};
 \draw (3,0) node[right]{$B$};
 \draw (3,2) node[right]{$C$};
 \draw (0,2) node[left]{$D$};
 \draw (0,0) rectangle (0.3,0.3);
 \draw (3,0) rectangle (2.7,0.3);
 \draw (3,2) rectangle (2.7,1.7);
\end{tikzpicture}
 &
  \propriete{}
 Si un quadrilatère possède trois angles droits alors c'est un rectangle.
&
Ici, $(AD)\perp(AB)$, $(AB)\perp(BC)$ et $(BC)\perp(DC)$.

Donc $ABCD$ est un rectangle.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P34
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.58]
 \draw (0,0)--(3,0)--(3,2)--(0,2)--cycle;
 \draw (0,0) node[left]{$A$};
 \draw (3,0) node[right]{$B$};
 \draw (3,2) node[right]{$C$};
 \draw (0,2) node[left]{$D$};
\draw (1.5,-0.5) node{$ABCD$ est};
\draw (1.5,-1.1) node{un parallélogramme};
\draw (0,0)--(3,2); 
\draw (0,2)--(3,0);
\draw (0.75,0.5) node[color=A1, rotate=123.69] {$\approx$};
\draw (2.25,0.5) node[color=A1, rotate=56.31] {$\approx$};
\draw (0.75,1.5) node[color=A1, rotate=56.31] {$\approx$};
\draw (2.25,1.5) node[color=A1, rotate=123.69] {$\approx$};
\end{tikzpicture} &
  \propriete{}
 Si un parallélogramme a ses diagonales de la même longueur alors c'est un rectangle.
&
Ici, $ABCD$ est un parallélogramme avec $AC=BD$. 

Donc $ABCD$ est un rectangle.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P35
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.58]
 \draw (0,0)--(3,0)--(3,2)--(0,2)--cycle;
 \draw (0,0) node[left]{$A$};
 \draw (3,0) node[right]{$B$};
 \draw (3,2) node[right]{$C$};
 \draw (0,2) node[left]{$D$};
 \draw (3,2) rectangle (2.7,1.7);
\draw (1.5,-0.5) node{$ABCD$ est};
\draw (1.5,-1.1) node{un parallélogramme};
\end{tikzpicture} &
  \propriete{}
 Si un parallélogramme possède deux côtés consécutifs perpendiculaires alors c'est un rectangle.& Ici, $ABCD$ est un parallélogramme avec $(BC)\perp(CD)$.
 
 Donc $ABCD$ est un rectangle. 
  \\ \hline 
% \end{tableau}
% 
% \section{Démontrer qu'un quadrilatère est un carré}
% \begin{tableau}[pr]{\linewidth}
\hline%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P36
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.78]
 \draw (0,0)--(2,0)--(2,2)--(0,2)--cycle;
 \draw (0,0) node[left]{$A$};
 \draw (2,0) node[right]{$B$};
 \draw (2,2) node[right]{$C$};
 \draw (0,2) node[left]{$D$};
\draw (1,-0.55) node{$ABCD$ est un rectangle};
\draw (1,0) node[color=A1, rotate=90]{$\approx$};
\draw (0,1) node[color=A1]{$\approx$};
\end{tikzpicture} &
  \propriete{}
 Si un rectangle possède deux côtés consécutifs de même longueur alors c'est un carré.
 &
 Ici, $ABCD$ est un rectangle avec $AB=AD$.
 
 Donc $ABCD$ est un carré.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P37
 \begin{tikzpicture}[general, scale=0.78]
 \draw (0,0)--(2,0)--(2,2)--(0,2)--cycle;
 \draw (0,0) node[left]{$A$};
 \draw (2,0) node[right]{$B$};
 \draw (2,2) node[right]{$C$};
 \draw (0,2) node[left]{$D$};
 \draw (0,0)rectangle (0.3,0.3);
\draw (1,-0.55) node{$ABCD$ est un losange};
\end{tikzpicture} &
  \propriete{}
 Si un losange possède deux côtés consécutifs perpendiculaires alors c'est un carré.
 &
 Ici, $ABCD$ est un losange avec $(AB)\perp(AD)$. 
 
 Donc $ABCD$ est un carré.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P38 
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.78]
 \draw (0,0)--(2,0)--(2,2)--(0,2)--cycle;
 \draw (0,0) node[left]{$A$};
 \draw (2,0) node[right]{$B$};
 \draw (2,2) node[right]{$C$};
 \draw (0,2) node[left]{$D$};
 \draw (0,0)--(2,2);
 \draw (0,2)--(2,0);
 \draw[shift={(1,1)}, rotate=45] (0,0) rectangle (0.3,0.3);
\draw (1,-0.55) node{$ABCD$ est un rectangle};
\end{tikzpicture} &
  \propriete{}
 Si un  rectangle a ses diagonales perpendiculaires alors c'est un carré.&
 Ici, $ABCD$ est un rectangle avec $(AC)\perp(BD)$.
 
 Donc $ABCD$ est un carré.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P39 
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.78]
 \draw (0,0)--(2,0)--(2,2)--(0,2)--cycle;
 \draw (0,0) node[left]{$A$};
 \draw (2,0) node[right]{$B$};
 \draw (2,2) node[right]{$C$};
 \draw (0,2) node[left]{$D$};
 \draw (0,0)--(2,2);
 \draw (0,2)--(2,0);
\draw (0.5,0.5) node[color=A1, rotate=-45]{$\approx$};
\draw (1.5,0.5) node[color=A1, rotate=45]{$\approx$};
\draw (0.5,1.5) node[color=A1, rotate=45]{$\approx$};
\draw (1.5,1.5) node[color=A1, rotate=-45]{$\approx$};
\draw (1,-0.55) node{$ABCD$ est un losange};
\end{tikzpicture} &
  \propriete{}
 Si un  losange a ses diagonales de même longueur alors c'est un carré.&
  Ici, $ABCD$ est un losange avec $AC=BD$. Donc $ABCD$ est un carré. \\ \hline 
% \end{tableau}
% 
% \section{Déterminer la mesure d'un segment}
% 
% \begin{tableau}[pr]{\linewidth}
  \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P40
 \begin{tikzpicture}[general, xscale=0.5, yscale=0.75]
   \draw(0,0)--(4,1);
   \draw (0,0) node{$\times$};
   \draw (4,1) node{$\times$};
   \draw (2,0.5) node{$\times$};
   \draw (0,0) node[left]{$A$};
   \draw (4,1) node[right]{$A'$};
   \draw (2,0.5) node[above]{$O$};
   \draw (2,-0.2) node[below]{$O$ est le milieu de $[AA']$};
  \end{tikzpicture}
 &
  \propriete{}
Si un point est le milieu d'un segment alors sa distance aux extrémités du segment est la moitié de la mesure du segment. 
& Ici, $O$ est le milieu de $[AA']$.

Donc $OA=OA'=AA'\div 2$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P41
 \begin{tikzpicture}[general, scale=0.8]
   \draw[fill=J4](0,0)--(2,0)--(1,2)--cycle;
   \draw (0,0) node[left]{$A$};
   \draw (2,0) node[right]{$B$};
   \draw (1,2) node[right]{$C$};
   \draw (0.5,1) node[rotate=-26.56, color=B1]{$\approx$};
   \draw (1.5,1) node[rotate=26.56, color=B1]{$\approx$};
  \end{tikzpicture} &
  \propriete{}
 Si un triangle est isocèle alors il a deux côtés de même longueur.
&
Ici, $ABC$ est isocèle en $C$. 

Donc $CA=CB$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P42
 \begin{tikzpicture}[general, scale=1.58]
   \draw[fill=A4](0,0)--(1,0)--(0.5,0.87)--cycle;
   \draw (0,0) node[left]{$A$};
   \draw (1,0) node[right]{$B$};
   \draw (0.5,0.87) node[above]{$C$};
%   \draw (0.25,0.435) node[rotate=-30, color=J1]{$\approx$};
%   \draw (0.75,0.435) node[rotate=30, color=J1]{$\approx$};
   \draw (1.2,0.7) node{$ABC$ est};
\draw (1.3,0.5) node{équilatéral};
  \end{tikzpicture}  &
  \propriete{}
 Si un triangle est équilatéral alors il a tous ses côtés de la même longueur.
&
Ici, $ABC$ est équilatéral.

Donc $AB=BC=CA$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P43
\begin{tikzpicture}[general, xscale=0.5, yscale=0.35]
 \draw[fill=B4] (0,0)--(4,1)--(5,5)--(1,4)--cycle;
\draw (0,0) node[left] {$A$};
\draw (4,1) node[right] {$B$};
\draw (5,5) node[right] {$C$};
\draw (1,4) node[above] {$D$};
\draw (2.5,-0.5) node{$ABCD$ est un};
\draw (2.5,-1.5) node{parallélogramme};
\end{tikzpicture}
 &
  \propriete{}
 Si un quadrilatère est un parallélogramme alors ses côtés opposés ont la même longueur. (C'est également vrai pour les rectangles, les losanges et les carrés qui sont des parallélogrammes particuliers.)
&
Ici, $ABCD$ est un parallélogramme. 

Donc $AB=DC$ et $AD=BC$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P44
\begin{tikzpicture}[general, xscale=0.7, yscale=0.65]
 \draw[fill=C4] (0,-1)--(2,0)--(0,1)--(-2,0)--cycle;
 \draw (0,-1) node[below] {$A$};
 \draw (2,0) node[right] {$B$};
 \draw (0,1) node[above] {$C$};
 \draw (-2,0) node[left] {$D$};
\draw (0,-2) node{$ABCD$ est un losange};
\end{tikzpicture} &
  \propriete{}
 Si un quadrilatère est un losange alors tous ses côtés sont de la même longueur. (C'est également vrai pour les carrés qui sont des losanges particuliers.)
&
Ici, $ABCD$ est un losange.

Donc $AB=BC=CD=DA$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P45
\begin{tikzpicture}[general, xscale=0.8, yscale=0.65]
 \draw[fill=D4] (0,0)--(3,0)--(3,2)--(0,2)--cycle;
 \draw (0,0) node[below left] {$A$};
 \draw (3,0) node[below right] {$B$};
 \draw (3,2) node[above right] {$C$};
 \draw (0,2) node[above left] {$D$};
 \draw (0,0)--(3,2);
 \draw (0,2)--(3,0);
\draw (1.5,-0.5) node[below]{$ABCD$ est un rectangle};
\end{tikzpicture} &
  \propriete{}
 Si un quadrilatère est un rectangle  alors ses diagonales ont la même longueur. (C'est également vrai pour les carrés qui sont des rectangles particuliers.)
&
Ici, $ABCD$ est un rectangle.

Donc $AC=BD$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P46
\begin{tikzpicture}[general, scale=1.1]
 \draw[fill=F4] (0,0) circle (1);
 \draw (0,0)--(0.71,0.71);
 \draw (0,0)--(0.5,-0.87);
 \draw (0,0) node[below left] {$O$};
 \draw (0.71,0.71) node[right] {$B$};
 \draw (0.5,-0.82) node[left] {$A$};
 \draw (0,0) node {$\times$};
 \draw (0.71,0.71) node{$\times$};
 \draw (0.5,-0.87) node {$\times$};
\end{tikzpicture} &
  \propriete{}
 Si deux points appartiennent à un cercle alors ils sont équidistants du centre de ce cercle. 
&
Ici, $A$ et $B$ appartiennent à un cercle de centre $O$.

Donc $OA=OB$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P47
 \begin{tikzpicture}[general, scale=0.9]
   \draw (0.5,2.825)--(3.5,2.125);
%    \draw[quadrillageNIV2, step=0.1] (0,0) grid (4,4);
%    \draw[quadrillage] (0,0) grid (4,4);
   \draw[shift={(2,2.475)}, rotate=-13.7] (0,0) rectangle (0.3,0.3);
   \draw[very thick, color=J1] (1.8,1.7)--(2.5,4.5);
   \foreach \x/\y/\N/\pos in {0.5/2.825/A/left, 3.5/2.125/B/below, 2.3/3.7/M/right} {\draw (\x,\y) node{$\times$};\draw (\x,\y) node[\pos]{$\N$}; } 
   \draw (2,2.5) node[below left] {$O$};
   \draw (1.25,2.65) node[color=A1, rotate=76] {$\approx$};
   \draw (2.75,2.3) node[color=A1, rotate=76] {$\approx$};
   \draw[dashed] (0.5,2.825)--(2.3,3.7)--(3.5,2.125);
  \end{tikzpicture} &
  \propriete{}
 Si un point appartient à la médiatrice d'un segment alors il est équidistant des extrémités de ce segment.
&
Ici, $M$ appartient à la médiatrice de $[AB]$.

Donc $MA=MB$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P48

\begin{tikzpicture}[general, scale=0.25]
\clip(-3.2,-6.5) rectangle (8,3);
\draw [shift={(-2,-4)},color=J1,fill=J4] (0,0) -- (-9.46:1.2) arc (-9.46:17.77:1.2) -- cycle;
\draw [shift={(-2,-4)},color=J1,fill=J4] (0,0) -- (17.77:1) arc (17.77:45:1) -- cycle;
\draw[color=J1,fill=J1] (4.91,-4.72) -- (4.49,-4.65) -- (4.42,-5.07) -- (4.84,-5.14) -- cycle; 
\draw[color=J1,fill=J1] (2.6,0.6) -- (2.9,0.3) -- (3.2,0.6) -- (2.9,0.9) -- cycle; 
 \draw [domain=-2.0:8] plot(\x,{(-52-2*\x)/12});
\draw [domain=-2.0:8] plot(\x,{(-16--8*\x)/8});
\draw [domain=-2:8, color=A1, very thick] plot(\x,{(-3.2--0.31*\x)/0.95});
\draw [shift={(-2,-4)},color=J1] (-9.46:1.2) arc (-9.46:17.77:1.2);
\draw[color=J1] (-0.87,-3.86) -- (-0.75,-3.85);
\draw[color=J1] (-0.86,-3.97) -- (-0.74,-3.97);
\draw [shift={(-2,-4)},color=J1] (17.77:1) arc (17.77:45:1);
\draw[color=J1] (-1.22,-3.47) -- (-1.12,-3.41);
\draw[color=J1] (-1.18,-3.55) -- (-1.07,-3.49);
% \draw [domain=-4.3:18.48] plot(\x,{(-30.41--8*\x)/-8});
% \draw [domain=-4.3:18.48] plot(\x,{(-68.31--12*\x)/2});
\draw (-2,-4) node[left] {$O$};
\draw (5.42,-1.62) node[above] {$B$};
\draw (2.9,0.9) node[above] {$C$};
\draw (4.84,-5.14) node[below] {$D$};
\draw (4.84,3) node[below] {$x$};
\draw (8,-6) node[above left] {$y$};
\draw[dashed] (2.9,0.9)-- (5.42,-1.62);
\draw[dashed] (5.42,-1.62)-- (4.84,-5.14);
\end{tikzpicture} &
  \propriete{}
 Si un point appartient à la bissectrice d'un angle alors il est situé à la même distance des côtés de cet angle.
&
Ici, $B$ appartient à la bissectrice de $\widehat{xOy}$, $(BD)\perp(OD)$ et $(BC)\perp(OC)$.

Donc $BC=BD$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P49
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.55]
 \draw (0,0)--(4,1)--(2,3)--cycle;
 \draw (1,1.5)--(3,2);
 \draw (0,0) node[left]{$A$};
 \draw (4,1) node[right]{$B$};
 \draw (2,3) node[above]{$C$};
 \draw (1,1.5) node[left]{$I$};
 \draw (3,2) node[above right]{$J$};
 \draw (0.5,0.75) node[color=A1, rotate=146.31]{$\approx$};
 \draw (1.5,2.25) node[color=A1, rotate=146.31]{$\approx$};
 \draw (2.5,2.5) node[color=B1, rotate=45]{$\infty$};
 \draw (3.5,1.5) node[color=B1, rotate=45]{$\infty$};
\end{tikzpicture}
 &
  \propriete{}
 Si, dans un triangle, un segment joint les  milieux de deux côtés alors sa longueur est égale à la moitié de celle du troisième côté.
&
Ici, dans le triangle $ABC$, 

$I$ est le milieu de $[AC]$ et 

$J$ est le milieu de $[BC]$.

Donc, $IJ=AB\div 2$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P50
 \begin{tikzpicture}[general, xscale=0.5, yscale=0.6]
 %\clip (0,-0.5)rectangle (6,3);
  \draw (0,-0.75)--(5,3.25);
  \draw (0,2.5)--(6,-0.5);
  \draw (2.5,1.25) node[right] {$E$};
  \draw (5,0) node[below left] {$F$};
  \draw (0.75,0) node[below right] {$G$};
  \draw (1,2) node[above] {$H$};
  \draw (3.25,2) node[above] {$K$};
  \draw[very thick, color=H1] (0,0)--(6,0);
  \draw[very thick, color=H1] (0,2)--(6,2);
 \end{tikzpicture} &
  \propriete{}
{\bfseries Théorème de Thalès}:\par
Si $M\in(AB)$,  $N\in(BC)$ et  $(BC)//(MN)$ 

alors $\dfrac{\TopStrut AB}{\BotStrut AM}=\dfrac{AC}{AN}=\dfrac{BC}{MN}$.
&
Ici, $H\in(EF)$,  $K\in(EG)$ et  $(HK)//(GF)$.

Donc $\dfrac{\TopStrut EF}{\BotStrut EH}=\dfrac{EG}{EK}=\dfrac{GF}{HK}$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P51
 \begin{tikzpicture}[general, scale=0.65]
\draw[color=G1, fill=G4] (0,0)--(4,1)--(-0.5,2)--cycle;
\draw[rotate=14, color=G1, fill=G1] (0,0) rectangle (0.3,0.3);
\draw (0,0) node[below] {$A$};
\draw (4,1) node[right] {$B$};
\draw (-0.5,2) node[above] {$C$};
\end{tikzpicture} &
  \propriete{}
{\bfseries Théorème de Pythagore}:\par
Si un triangle est rectangle alors le carré de la longueur de l'hypoténuse est égal à la somme des carrés des longueurs des deux autres côtés.
&
Ici, $ABC$ est rectangle en $A$. 

Donc, $BC^2=BA^2+AC^2$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P52
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.65]
\draw[color=H1,fill=H4] (0,0)--(4,1)--(-0.5,2)--cycle;
\draw[rotate=14, color=H1, fill=H1] (0,0) rectangle (0.3,0.3);
\draw (0,0) node[below] {$A$};
\draw (4,1) node[right] {$B$};
\draw (-0.5,2) node[above] {$C$};
\draw[dashed] (0,0)--(1.75,1.5);
\draw (0.625,1.75) node[color=A1, rotate=77.52] {$\approx$};
\draw (2.875,1.25) node[color=A1, rotate=77.52] {$\approx$};
\draw (1.75,1.5) node[above] {$M$};
\end{tikzpicture} &
  \propriete{}
 Si un triangle est rectangle alors  la médiane issue de l'angle droit mesure la moitié  de l'hypoténuse.
& Ici, $ABC$ est rectangle en $A$ et $M$ est le milieu de $[BC]$.

Donc $AM=BC\div 2$.
  \\ \hline 
\begin{tikzpicture}[general, yscale=0.2, xscale=0.3]
\coordinate (A) at (2,7);
\coordinate (B) at (0,0);
\coordinate (C) at (10,0);
\coordinate (A') at (5,0);
\coordinate (B') at (6,3.5);
\coordinate (C') at (1,3.5);
\coordinate (G) at (4,2.3);
\draw[color=F1, fill=F4] (A)--(B)--(C)--cycle; 
\draw[dashed] (A)--(A'); 
\draw[dashed] (B)--(B'); 
\draw[dashed] (C)--(C'); 
\foreach \N/\pos in {A/above, B/below left, C/below right, A'/below, B'/above right, C'/left} {\draw (\N) node[\pos] {$\N$};}
\foreach \x/\y/\symb in {0.5/1.75/$\approx$, 1.5/5.25/$\approx$, 4/5.25/$\infty$, 8/1.75/$\infty$, 2.5/0/$\int$, 7.5/0/$\int$} {\draw[color=A1] (\x,\y) node {\small {\boldmath \symb}};}
\end{tikzpicture} &
  \propriete{}
Dans un triangle, le centre de gravité se situe au deux~tiers des médianes en partant du sommet& Ici, $G$ est le centre de gravité du triangle $ABC$ et $[AA']$ en est une médiane. 

Donc $AG=\dfrac{\TopStrut 2}{\BotStrut 3}AA'$.
  \\ \hline
% \end{tableau}
% 
% \section{Déterminer la mesure d'un angle}
% \begin{tableau}[pr]{\linewidth}
  \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P54
\begin{tikzpicture}[general, xscale=0.5, yscale=0.3]
 \draw[fill=B4] (0,0)--(4,1)--(5,5)--(1,4)--cycle;
\draw (0,0) node[left] {$A$};
\draw (4,1) node[right] {$B$};
\draw (5,5) node[right] {$C$};
\draw (1,4) node[above] {$D$};
\draw (2.5,-0.5) node{$ABCD$ est un};
\draw (2.5,-1.5) node{parallélogramme};
\end{tikzpicture} &
  \propriete{} 
 Si un quadrilatère est un parallélogramme alors ses angles opposés ont la même mesure. (C'est également vrai pour les losanges, les rectangles et les carrés qui sont des parallélogrammes particuliers.)
&
Ici, $ABCD$ est un parallélogramme.

Donc $\widehat{DAB}=\widehat{BCD}$ et $\widehat{ADC}=\widehat{ABC}$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P55
 \begin{tikzpicture}[general, xscale=0.7, yscale=0.7]
\draw[color=A1,fill=A4] (0,0)--(3.5,0.5)--(-1,2)--cycle;
\draw (0,0) node[below] {$A$};
\draw (3.5,0.5) node[right] {$B$};
\draw (-1,2) node[above] {$C$};
\end{tikzpicture}  &
  \propriete{}
 Dans un triangle, la somme des mesures des angles est égale à 180\degre.
&
Ici, $ABC$ est un triangle.

Donc $\widehat A+\widehat B + \widehat C= 180\degremm$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P56
 \begin{tikzpicture}[general, scale=0.6]
\draw[color=B1, fill=B4] (0,0)--(4,1)--(-0.5,2)--cycle;
\draw[rotate=14, color=B1, fill=B1] (0,0) rectangle (0.3,0.3);
\draw (0,0) node[below] {$A$};
\draw (4,1) node[right] {$B$};
\draw (-0.5,2) node[above] {$C$};
\end{tikzpicture}  &
  \propriete{}
 Si un triangle est rectangle alors ses angles aigus sont complémentaires.
&
Ici, $ABC$ est rectangle en $A$.

Donc $\widehat B + \widehat C=90\degremm$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P57
 \begin{tikzpicture}[general, scale=1]
   \draw[fill=C4](0,0)--(2,0)--(1,1.5)--cycle;
   \draw (0,0) node[left]{$A$};
   \draw (2,0) node[right]{$B$};
   \draw (1,1.5) node[above]{$C$};
   \draw (0.5,0.75) node[color=A1, rotate=146.31]{\large $\approx$};
   \draw (1.5,0.75) node[color=A1, rotate=56.31]{\large $\approx$};
  \end{tikzpicture} &
  \propriete{}
 Si un triangle est isocèle alors ses angles à la base ont la même mesure.
&
Ici, $ABC$ est isocèle en $C$.

Donc $\widehat A=\widehat B$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P58
 \begin{tikzpicture}[general, scale=2]
   \draw[fill=C4](0,0)--(1,0)--(0.5,0.87)--cycle;
   \draw (0,0) node[left]{$A$};
   \draw (1,0) node[right]{$B$};
   \draw (0.5,0.87) node[above]{$C$};
   \draw (0.25,0.435) node[color=B1, rotate=150]{\large $\infty$};
   \draw (0.75,0.435) node[color=B1, rotate=30]{\large $\infty$};
   \draw (0.5,0) node[color=B1, rotate=90]{\large $\infty$};
  \end{tikzpicture} &
  \propriete{}
 Si un triangle est équilatéral alors ses angles mesurent 60\degre.
&
Ici, $ABC$ est équilatéral.

Donc $\widehat A = \widehat B = \widehat C = 60\degremm$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P59
\begin{tikzpicture}[general, xscale=0.5, yscale=0.4]
 \draw[color=J1, fill=J1] (2,0.5)--(3,0) arc (-30:11.5:1.118)--(2,0.5)--(1,1) arc (150:191.5:1.118)--cycle;
 \draw (-1,-0.25)--(5,1.25); 
 \draw (-1,2)--(5,-1);
 \draw (2,0.5) node[above] {$A$};
 \draw (-1,-0.25) node[above] {$x$}; 
 \draw (-1,2) node[above] {$z$};
 \draw (5,1.25) node[above] {$y$}; 
 \draw (5,-1) node[above] {$t$};
\end{tikzpicture} &
  \propriete{}
 Si deux angles sont opposés par le sommet alors ils ont la même mesure.
&
Ici, $\widehat{xAz}$ et $\widehat{yAt}$ sont opposés par le sommet.

Donc, $\widehat{xAz}=\widehat{yAt}$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P60
\begin{tikzpicture}[general, xscale=0.3, yscale=0.26]
 \clip(-3.2,-9) rectangle (8,3);
 \draw [domain=-2.0:8] plot(\x,{(-52-2*\x)/12});
\draw [domain=-2.0:8] plot(\x,{(-16--8*\x)/8});
\draw [domain=-2:8, color=A1, very thick] plot(\x,{(-3.2--0.31*\x)/0.95});
\draw (-2,-4) node[left] {$O$};
\draw (5.42,-1.62) node[above] {$B$};
\draw (4.84,3) node[below] {$x$};
\draw (8,-6) node[above left] {$y$};
\draw (2.5,-7) node {$[OB)$ est la bissectrice};
\draw (2.5,-8.2) node {de l'angle $\widehat{xOy}$};
\end{tikzpicture} &
  \propriete{}
 Si une droite est la bissectrice d'un angle alors elle partage l'angle en deux angles adjacents de même mesure.
&
Ici, $[OB)$ est la bissectrice de l'angle $\widehat{xOy}$. 

Donc $\widehat{xOB}=\widehat{BOy}=\widehat{xOy}\div 2$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P61
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.875]
\draw (1.5,5.7) circle (1.5);
\draw[color=J1] (2,4.3)--(1,7.1)--(0.1,5.2);
\draw[color=B1] (0.1,5.2)--(2.4,6.9)--(2,4.3);
\draw[fill=B4, color=B1] (2.4,6.9)--(2,6.6) arc (200:277:0.3)--cycle;
\draw[fill=J4, color=J1] (1,7.1)--(0.81,6.7)arc (254:302:0.4)--cycle;
 \draw[very thick, color=G1] (0.1,5.2) arc (200:289:1.5);
 \draw  (2,4.3)node[below right]{$A$};
 \draw (1,7.1)node[above left]{$B$};
 \draw (0.1,5.2)node[left]{$C$};
 \draw (2.4,6.9)node[above right]{$D$};
\end{tikzpicture}
 &
  \propriete{}
 Si deux angles sont inscrits dans un même cercle et s'ils interceptent le même arc de cercle alors ils ont la même mesure.
&
Ici, 

les angles inscrits $\widehat{ABC}$ et $\widehat{ADC}$ interceptent le même arc $\chapeaumelon{AC}$. 

Donc, $\widehat{ABC}=\widehat{ADC}$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P62
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.875]
\draw (5.5,5.7) circle (1.5);
\draw[color=G1](4,5.7)--(4.6,6.9)--(6.65,4.75);
\draw[color=C1]  (4,5.7)--(5.5,5.7)--(6.65,4.75);
\draw[fill=C1, color=C1] (5.5,5.7)--(5.2,5.7)arc (180:320:0.3)--cycle;
\draw[fill=G1, color=G1] (4.6,6.9)--(4.35,6.4)arc (240:335:0.4)--cycle;
\draw[color=A1, very thick] (4,5.7)arc (180:320:1.5);
\draw  (4,5.7)node[left]{$A$};
\draw (4.6,6.9)node[above left]{$B$};
\draw (6.65,4.75)node[right]{$C$};
\draw (5.5,5.7)node[above left]{$D$};
\end{tikzpicture} &
  \propriete{}
 Si un angle inscrit dans un cercle et un angle au centre interceptent le même arc de cercle, alors l'angle au centre mesure le double de l'angle inscrit.
&
Ici, 

l'angle inscrit $\widehat{ABC}$ et l'angle au centre $\widehat{ADC}$ interceptent le même arc $\chapeaumelon{AC}$. 

Donc, $\widehat{ADC}=2\widehat{ABC}$.
  \\ \hline 
%   \Figure &
%   \propriete{}
%  
% Si un triangle est rectangle, alors $\alpha$, désignant la mesure de l'un de ces deux angles aigus, 
% 
% $$\cos \alpha=\dfrac{\mbox{longueur du côté adjacent à }\alpha}{\mbox{longueur de l'hypoténuse}}$$
% $$\sin \alpha=\dfrac{\mbox{longueur du côté opposé à }\alpha}{\mbox{longueur de l'hypoténuse}}$$
% $$\tan \alpha=\dfrac{\mbox{longueur du côté opposé à }\alpha}{\mbox{longueur du côté adjacent à }\alpha}$$ 
% 
% &
%   \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P1
%   \Figure &
%   \propriete{}
%  Si deux angles ont le même cosinus alors leur mesure principale sont égales ou opposées.
% &
%   \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P1
%   \Figure &
%   \propriete{}
%  Si deux angles ont le même sinus alors leur mesure principale sont égales ou supplementaires.&
%   \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P1
% \end{tableau}
% 
% \section{Démontrer avec les droites remarquables du triangle}
% 
% \begin{tableau}[pr]{\linewidth}
%%%%%%%%%%%%%P63
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.8]
   \draw (0.5,2.825)--(3.5,2.125);
%    \draw[quadrillageNIV2, step=0.1] (0,0) grid (4,4);
%    \draw[quadrillage] (0,0) grid (4,4);
   \draw[shift={(2,2.475)}, rotate=-13.7] (0,0) rectangle (0.3,0.3);
   \draw[very thick, color=J1] (1.8,1.7)--(2.5,4.5);
   \foreach \x/\y/\N/\pos in {0.5/2.825/M/left, 3.5/2.125/M'/below} {\draw (\x,\y) node{$\times$};\draw (\x,\y) node[\pos]{$\N$}; } 
   \draw (2.3,3.7) node[right] {$(d)$};
   \draw (1.25,2.65) node[color=A1, rotate=76] {$\approx$};
   \draw (2.75,2.3) node[color=A1, rotate=76] {$\approx$};
  \end{tikzpicture} &
  \propriete{}
 Si deux points sont symétriques par rapport à une droite alors cette droite est la médiatrice du segment ayant pour extrémités ces deux points.
& Ici, $M$ et $M'$ sont symétriques par rapport à la droite $(d)$.

Donc $(d)$ est la médiatrice de $[MM']$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P64
 \begin{tikzpicture}[general, xscale=1.3, yscale=1.3]
   \draw[fill=D4](0,0)--(2,0)--(1,1.5)--cycle;
   \draw (0,0) node[left]{$A$};
   \draw (2,0) node[right]{$B$};
   \draw (1,1.5) node[above]{$C$};
   \draw (0.5,0.75) node[color=A1, rotate=146.31]{ $\infty$};
   \draw (1.5,0.75) node[color=A1, rotate=56.31]{$\infty$};
  \end{tikzpicture} &
  \propriete{}
 Si un point est équidistant des extrémités d'un segment alors il est situé sur la médiatrice de ce segment.
& Ici, $AC=CB$.

Donc $C$ appartient à la médiatrice de $[AB]$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P65
 \begin{tikzpicture}[general, xscale=1.3, yscale=1.3]
   \draw[fill=A4](0,0)--(2,0)--(0.5,1.5)--cycle;
   \draw (0,0) node[left]{$A$};
   \draw (2,0) node[right]{$B$};
   \draw (0.5,1.5) node[above]{$C$};
   \draw (0.5,0) node[below]{$D$};
   \draw[color=A1] (0.5,1.5)--(0.5,0);
   \draw[color=A1, fill=A1] (0.5,0) rectangle (0.75,0.25);
  \end{tikzpicture} &
  \propriete{}
 Si, dans un triangle, une droite passe par un sommet et est perpendiculaire au côté opposé alors c'est une hauteur du triangle.
&
Ici, $(CD)\perp (AB)$.

Donc $(CD)$ est la hauteur issue de $C$ du triangle $ABC$
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P66
\begin{tikzpicture}[general, xscale=1.3, yscale=1.3]
   \draw[fill=G4](0,0)--(2,0)--(0.5,1.5)--cycle;
   \draw (0,0) node[left]{$A$};
   \draw (2,0) node[right]{$B$};
   \draw (0.5,1.5) node[above]{$C$};
   \draw (1,0) node[below]{$D$};
   \draw[color=G1] (0.5,1.5)--(1,0);
   \draw (0.5,0) node[color=G1, rotate=90]{$\approx$};
   \draw (1.5,0) node[color=G1, rotate=90]{$\approx$};
  \end{tikzpicture} &
  \propriete{}
 Si, dans un triangle, une droite passe par un sommet et par le milieu du côté opposé alors c'est une médiane du triangle.
& Ici, $D$ est le milieu de $[AB]$.

Donc, $[CD]$ est la médiane relative à $[AB]$ du triangle $ABC$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P67
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.4]
 \draw [shift={(-2,-4)},color=F1] (-9.46:1.2) arc (-9.46:17.77:1.2);
\draw[color=F1] (-0.87,-3.86) -- (-0.75,-3.85);
\draw[color=F1] (-0.86,-3.97) -- (-0.74,-3.97);
\draw [shift={(-2,-4)},color=F1] (17.77:1) arc (17.77:45:1);
\draw[color=F1] (-1.22,-3.47) -- (-1.12,-3.41);
\draw[color=F1] (-1.18,-3.55) -- (-1.07,-3.49);
\draw (-2,-4) node[left] {$O$};
\draw (2.9,0.9) node[above] {$C$};
\draw (4.84,-5.14) node[below] {$D$};
\draw (4.1,-1.5) node {$B$};
\draw (2.9,0.9) --(4.84,-5.14)--(-2,-4)--cycle;
\draw[very thick, color=F1] (5.42,-1.62)--(-2,-4);
\end{tikzpicture} &
  \propriete{}
 Si une droite partage un angle en deux angles égaux alors cette droite est la bissectrice de l'angle.
& Ici, 

la droite $(OB)$ partage l'angle $\widehat{COD}$ en deux angles égaux.

Donc $(OB)$ est la bissectrice de l'angle $\widehat{COD}$.
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P68
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.3]
\clip(-3.2,-6.5) rectangle (8,3);
\draw[color=J1,fill=J1] (4.91,-4.72) -- (4.49,-4.65) -- (4.42,-5.07) -- (4.84,-5.14) -- cycle; 
\draw[color=J1,fill=J1] (2.6,0.6) -- (2.9,0.3) -- (3.2,0.6) -- (2.9,0.9) -- cycle; 
 \draw [domain=-2.0:8] plot(\x,{(-52-2*\x)/12});
\draw [domain=-2.0:8] plot(\x,{(-16--8*\x)/8});
\draw [domain=-2:8, color=A1, very thick] plot(\x,{(-3.2--0.31*\x)/0.95});
\draw (-2,-4) node[left] {$O$};
\draw (5.42,-1.62) node[above] {$B$};
\draw (2.9,0.9) node[above] {$C$};
\draw (4.84,-5.14) node[below] {$D$};
\draw (4.84,3) node[below] {$x$};
\draw (8,-6) node[above left] {$y$};
\draw[dashed] (2.9,0.9)-- (5.42,-1.62);
\draw[dashed] (5.42,-1.62)-- (4.84,-5.14);
   \draw (4.16,-0.3) node[color=A1, rotate=45]{$\approx$};
   \draw (5.13,-3.32) node[color=A1, rotate=-5]{$\approx$};
\end{tikzpicture} &
  \propriete{}
 Si un point est situé à la même distance des côtés d'un angle alors il appartient à la bissectrice de cet angle.&
 Ici, $BC=BD$, $(OC)\perp(BC)$ et $(BD)\perp (OD)$.
 
 Donc, $[OB)$ est la bissectrice de l'angle $\widehat{COD}$
  \\ \hline %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%P69 
 \begin{tikzpicture}[general, xscale=1.3, yscale=1.4]
   \draw[fill=G4](0,0)--(2,0)--(1,1.5)--cycle;
   \draw (0,0) node[left]{$A$};
   \draw (2,0) node[right]{$B$};
   \draw (1,1.5) node[above]{$C$};
   \draw (1,0) node[below]{$M$};
   \draw (0.5,0.75) node[color=A1, rotate=146.31]{ $\infty$};
   \draw (1.5,0.75) node[color=A1, rotate=56.31]{$\infty$};
   \draw (0.5,0) node[color=B1, rotate=90]{ $\approx$};
   \draw (1.5,0) node[color=B1, rotate=90]{$\approx$};
   \draw (1,1.5)--(1,0);
   \draw[fill=G1] (1,0)rectangle(1.2,0.2);
  \end{tikzpicture} &
  \propriete{}
 Si un triangle est isocèle, alors la médiane, la hauteur, la bissectrice issues du sommet principal et la médiatrice de la base sont confondues.&
 Ici, $ABC$ est isocèle en $C$, $M$ est le milieu de $[AB]$ et $(CM)\perp(AB)$.
 
 Donc $(CM)$ est: 
 
 la médiane relative à $[AB]$, 
 
 la médiatrice de $[AB]$, 
 
 la hauteur issue de $C$, 
 
 la bissectrice de $\widehat{ACB}$.
  \\ \hline 
\end{tableau}
\vfill
\begin{center}
 \includegraphics[height=5cm]{./images/compas.eps}
 % compas.eps: 0x0 pixel, 300dpi, 0.00x0.00 cm, bb=
\end{center}
\vfill
